Coq/Software Foundation/N_impCEvalFun.v
@@ -1,0 +1,194 @@
+(*
+  contents:
+  1. 如何定义可能不停机的函数
+  2. step_indexed求值函数与关系的等价性证明!!!
+  3.
+*)
+
+Require Import Coq.omega.Omega.
+Require Import Coq.Arith.Arith.
+Require Import L_imp.
+Require Import H_maps.
+
+
+
+
+(* 如何定义可能不停机的函数 *)
+(*
+imp的解释器求值方程ceval，因为解释WHILE语句可能进入死循环，因此ceval可能
+不停机，Coq不允许定义此类函数，因此会抛出错误：Cannot guess decreasing 
+argument of fix。解决办法是：给ceval函数加一个参数最大递归调用次数，超过
+这个次数ceval就立即停机。这样ceval一定能停机也就能够通过Coq了。但这样ceval
+的语义与imp的实际语义不完全相同。
+*)
+
+
+(*first try*)
+Fixpoint ceval_step2 (st : state) (c : com) (i : nat) : state :=
+  match i with
+  | O => empty_state
+  | S i' =>
+    match c with
+      | SKIP =>
+          st
+      | l ::= a1 =>
+          t_update st l (aeval st a1)
+      | c1 ;; c2 =>
+          let st' := ceval_step2 st c1 i' in
+          ceval_step2 st' c2 i'
+      | IFB b THEN c1 ELSE c2 FI =>
+          if (beval st b)
+            then ceval_step2 st c1 i'
+            else ceval_step2 st c2 i'
+      | WHILE b1 DO c1 END =>
+          if (beval st b1)
+          then let st' := ceval_step2 st c1 i' in
+               ceval_step2 st' c i'
+          else st
+    end
+  end.
+
+(*
+but we can't tell, from its result, whether it stopped 
+because the program terminated normally or because it 
+ran out of steps.
+so we will return option state instead of state:
+*)
+
+
+Fixpoint ceval_step3 (st : state) (c : com) (i : nat) : option state :=
+match i with
+| O => None
+| S i' => match c with
+          | SKIP => Some st
+          | l ::= a1 => let n := (aeval st a1) in
+                        Some (t_update st l n)
+          | c1 ;; c2 => match (ceval_step3 st c1 i') with
+                        | None => None
+                        | Some st' => (ceval_step3 st' c2 i')
+                        end
+          | IFB b THEN c1 ELSE c2 FI => 
+              if (beval st b) 
+              then ceval_step3 st c1 i'
+              else ceval_step3 st c2 i'
+          | WHILE b1 DO c1 END =>
+              if (beval st b1)
+              then match (ceval_step3 st c1 i') with 
+                  | None => None
+                  | Some st' => ceval_step3 st' c i'
+                  end
+              else Some st
+          end
+end.
+
+
+(*
+为了减少match使用时的繁琐，定义下面的语法糖：
+*)
+Notation "'LETOPT' x <== e1 'IN' e2"
+   := (match e1 with
+         | Some x => e2
+         | None => None
+       end)
+   (right associativity, at level 60).
+
+Fixpoint ceval_step (st : state) (c : com) (i : nat) :option state :=
+match i with
+| O => None
+| S i' => match c with
+          | SKIP => Some st
+          | l ::= a1 => let n := (aeval st a1) in
+                        Some (t_update st l n)
+          | c1 ;; c2 => LETOPT st' <== (ceval_step st c1 i') IN
+                        ceval_step st' c2 i'
+          | IFB b THEN c1 ELSE c2 FI => 
+              if (beval st b) 
+              then ceval_step st c1 i'
+              else ceval_step st c2 i'
+          | WHILE b1 DO c1 END =>
+              if (beval st b1)
+              then LETOPT st' <== (ceval_step st c1 i') IN
+                   (ceval_step st' c i')
+              else Some st
+          end
+end.
+
+Definition test_ceval (st:state) (c:com) :=
+  match ceval_step st c 500 with
+  | None => None
+  | Some st => Some (st X, st Y, st Z)
+  end.
+  
+Compute(test_ceval empty_state
+         (X ::= ANum 2;;
+          IFB BLe (AId X) (ANum 1)
+            THEN Y ::= ANum 3
+            ELSE Z ::= ANum 4
+          FI)).
+
+
+
+(* exercise *)
+
+Definition pup_to_n : com :=
+X ::= (ANum 5);;
+Y ::= (ANum 0);;
+WHILE BNot (BEq (AId X) (ANum 0)) DO
+  Y ::= APlus (AId Y) (AId X);;
+  X ::= AMinus (AId X) (ANum 1)
+END.
+
+Example pup_to_n_1 :
+  test_ceval empty_state pup_to_n = Some (0, 15, 0).
+Proof.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+
+
+
+
+(*step_indexed求值函数与关系的等价性证明!!!*)
+
+Theorem ceval_step__cevalR : forall c st st', (exists i, 
+                            ceval_step st c i = Some st') -> c / st \\ st'.
+Proof.
+  intros c st st' H.
+  destruct H as [i E].
+  generalize dependent st'.
+  generalize dependent st.
+  generalize dependent c.
+  induction i as [| i' ].
+  -intros c st st' H. inversion H.
+  -intros c st st' H.
+   destruct c;
+   simpl in H; inversion H; subst; clear H.
+   +apply E_Skip.
+   +apply E_Ass. auto.
+   +destruct (ceval_step st c1 i') eqn:Heqr1.
+    *apply E_Seq with s.
+      **apply IHi'. apply Heqr1.
+      **apply IHi'. apply H1.
+    *inversion H1.
+   +destruct (beval st b) eqn:Heqrl.
+    *apply E_IfTrue.
+      **apply Heqrl.
+      **apply IHi'. apply H1.
+    *apply E_IfFalse.
+      **apply Heqrl.
+      **apply IHi'. apply H1.
+   +destruct (beval st b) eqn:Heqrl.
+    *destruct (ceval_step st c i') eqn:Heqrl'.
+      **apply E_WhileLoop with s.
+        ***apply Heqrl. ***apply IHi'. apply Heqrl'.
+        ***apply IHi'. apply H1.
+      **inversion H1.
+    *inversion H1. clear H1. apply E_WhileEnd. subst.
+     apply Heqrl.
+Qed.
+
+
+
+
